% CNAM Strasbourg
% Rémi LEBLOND
% ----------------------------
% Linux TMRI 1 : Examen final
% ----------------------------
\documentclass[french,12pt,a4paper]{exam}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel, indentfirst}
\usepackage[xdvi]{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{times}

\newcommand{\ouinon}{$\Box$ Oui, $\Box$ Non}
\newcommand{\choix}[1]{$\Box$ #1}
\newcommand{\lignesoul}{\hbox to \linewidth {\enspace\hrulefill}}
\newcommand{\ligne}[2]{\hbox to #1cm {#2 \enspace\hrulefill}}

%\boxedpoints
\pointsinmargin

\title{
\textsl{UV TMRI-1 - Systèmes en réseaux}\\
\textbf{Introduction au système Linux}\\
--- \\
Examen final
}

\date{2 juillet 2004}

\header{TMRI Systèmes en réseau}
       {Examen final}
       {2 juillet 2004}
\runningheadrule
\firstpagefooter{}
                {Attention, document sur \numpages\ pages}
                {}
\runningfooter{Rémi LEBLOND}
              {Page \thepage\ sur \numpages}
              {CNAM Strasbourg}
\pointname{pt}
\marginpointname{pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{center}
  \fbox{\parbox{\textwidth}{
      \textit{Principe de notation :}
      
      Ce questionnaire est composé de \numquestions\ questions
      représentant \numpoints\ points. Les points
      affectés à chaque réponse sont indiqués dans la marge gauche.
      }
  }
\end{center}


\section{Déploiement de stations Linux}
  
Une entreprise souhaite déployer Linux sur 30 postes de travail reliés
à un réseau local Ethernet à 100Mb/s.  Elle désire permettre à chaque
utilisateur de se connecter indifféremment sur tout poste en
retrouvant son environnement de travail. Pour des raisons de sécurité,
elle souhaite que les données manipulées par les utilisateurs et leurs
applications ne soient pas stockées sur les postes clients, mais se
retrouvent centralisées sur un serveur. Tous les postes de travail
doivent pouvoir être inter-changés. Ainsi, en cas de défaillance de
l'un d'entre eux, un utilisateur doit pouvoir continuer son travail
tout autre poste du réseau en retrouvant intactes ses données.

\subsection{Mise en place de l'infrastructure générale}

\begin{questions}
  \addpoints
  
  \question[1] Décrivez rapidement une infrastructure permettant de
  répondre à ces besoins. Justifier vos choix.
  
  \question[3] Comment centraliser le contrôle d'accès au système
  informatique (nom des utilisateurs et mots de passe) ? Proposez une
  solution en la décrivant précisément.
  
  \question[3] Comment permettre à l'utilisateur de retrouver son
  répertoire de travail sur tout poste du réseau sur lequel il se
  connecte ? Précisez la configuration à mettre en oeuvre.
  
  \question[2] Comment centraliser la configuration du réseau et le
  plan de nommage des machines ?
  
  \question[1] L'administrateur système souhaite pouvoir intervenir à
  distance sur tous les postes et serveurs depuis sa machine. Comment
  peut-il faire? Expliquer précisément la configuration a mettre en
  oeuvre.
  

\subsection{Mise en place de droits d'accès particuliers}

La principale application utilisée dans cette entreprise est le
logiciel de comptabilité. Ce dernier est nommé "compta", ses fichiers
exécutables sont situés dans /usr/compta, ses fichiers de paramétrage
dans /opt/compta et elle stocke ses données dans /var/compta/data.
  
Certains utilisateurs (groupe ``compta\_modif'') doivent pouvoir
mettre à jour les données de la comptabilité, d'autres (groupe
``compta\_consult'') ne peuvent que les consulter et, enfin, les
utilisateurs restants ne doivent pouvoir accéder à aucune de ces
informations.
  
\question[3] Comment peut-on répondre à ces besoins? Décrivez
précisément l'infrastructure et la politique de gestion des droits
permettant de répondre à ces contraintes (partage de l'information et
droits d'accès aux données).
  
\question[1] Certains utilisateurs du système utilisent exclusivement
le programme de comptabilité. Ils ne doivent pas pouvoir faire autre
chose du système informatique. Proposez une solution permettant de
limiter l'accès de ces utilisateurs au seul programme de comptabilité.
  
\question[1] Certains postes sont accessibles en libre service. Pour
des questions de confidentialité et de sécurité, on désire éviter que
quiconque puissent entrer ou sortir des informations numériques
(fichiers) du système informatique depuis ces postes. La politique de
sécurité à mettre en place doit donc interdire l'utilisation du
lecteur de disquettes de ces postes.
  
Proposez une solution permettant de mettre en oeuvre cette politique.


\section{Cohabitation avec Windows}

L'entreprise dispose de vingt postes fonctionnant avec Windows
NT qu'il souhaite raccorder au réseau que vous avez mis en place.
Chaque utilisateur, qu'il se connecte indifféremment à une station
Windows ou Linux, doit systématiquement retrouver :

\begin{itemize}
\item le contenu de son répertoire de connexion,
\item le contenu du répertoire utilisé par le logiciel de compta, en
  lecture seule.
\end{itemize}

\question[3] Proposez une solution permettant aux utilisateurs de se
connecter sur ces postes Windows avec les mêmes comptes que ceux
utilisés pour les machines Linux.

\section{Ouverture d'un accès Internet}

L'entreprise souhaite faire bénéficier certaines machines de son
réseau d'un accès Internet ciblé : accès aux sites institutionnels,
aux pages jaunes et aux sites d'information en dehors des heures de
travail.

\question[2] Proposez une solution, basée sur Linux, permettant de
satisfaire ce besoin.
\end{questions}

\end{document}

