% CNAM Strasbourg
% Rémi LEBLOND
% -----------------------------------
% Année scolaire 2002-2003
% Linux TMRI 1 : Examen de rattrapage
% -----------------------------------
\documentclass[french,12pt,a4paper]{exam}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel, indentfirst}
\usepackage[xdvi]{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\remarque}[2]
{
  \begin{center}
    \fbox{\parbox{\textwidth}{\textit{#1} :

    #2

    }}
  \end{center}

}

\newcommand{\ouinon}{\choix{Oui}, \choix{Non}}

\newcommand{\choix}[1]{#1 $\Box$}

\newcommand{\lignesoul}{\hbox to \linewidth {\enspace\hrulefill}}

\newcommand{\ligne}[2]{\hbox to #1cm {#2 \enspace\hrulefill}}

\newcommand{\lignes}{
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
}

\newcommand{\choixrep}{\\
  \choix{/bin}, \choix{/boot}, \choix{/dev}, \choix{/etc},
  \choix{/home}, \choix{/lib}, \choix{/mnt}, \choix{/opt},
  \choix{/proc}, \choix{/sbin}, \choix{/tmp}, \choix{/root},
  \choix{/usr}, \choix{/var} }

%\boxedpoints
\pointsinmargin

\title{ \input{titre} \\ --- \\ Examen de rattrapage}
\date{13 septembre 2003}

\header{TMRI Systèmes en réseau}
       {Examen de rattrapage}
       {13 septembre 2003}

\author{Rémi LEBLOND}
\runningheadrule
\firstpagefooter{}
                {Attention, document sur \numpages\ pages}
                {}
\runningfooter{Rémi LEBLOND}
              {Page \thepage\ sur \numpages}
              {CNAM Strasbourg}
\pointname{pt}
\marginpointname{pt}

\begin{document}
\maketitle

\ligne{10}{Nom : } \ligne{10}{Prénom : }

\remarque{Principe de notation}{Ce questionnaire est composé de
  \numquestions\ questions représentant \numpoints\ points.  Les
  points affectés à chaque réponse sont indiqués dans la marge
  gauche.}
      
\remarque{Remarque}{Vous pouvez répondre directement sur ce document
  et/ou sur une copie séparée. Dans tous les cas, vous devrez joindre
  ce document à votre rendu final.}


%---------------------------------------------------------------
%                        Début des questions 
%---------------------------------------------------------------

\section{Définitions}

Expliquer les termes suivants et illustrer les à l'aide d'exemples :

\begin{questions}
  \addpoints
  
  \question[1] Code source, binaire. Insister sur la différence entre
  le code source et le binaire.
  
  \lignes
  
  \question[1] Logiciel libre. Principales différences avec un
  freeware.
  
  \lignes

\end{questions}


\section{Arborescence des répertoires de Linux}
\remarque{Attention}{Prenez garde à bien cocher la case correspondant
  à votre choix (la case située à droite de la réponse correcte.)}

\begin{questions}
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont regroupés les fichiers de
  paramétrage du système ?  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont regroupés les répertoires
  personnels des utilisateurs du système ?  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont généralement stockés les
  fichiers de paramétrage des applications ?  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont généralement stockées les
  données manipulées (modifiées) par les applications ?  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont représentés les différents
  périphériques du système (CD-ROM, ports série... ) ?  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire peut-on obtenir des informations
  sur l'état courant du système (utilisation mémoire, de la CPU, liste
  et caractéristiques des processus en cours d'exécution... ) ?
  \choixrep
  
  \question[1] Par convention, dans quel répertoire monte-t-on les
  systèmes de fichiers utilisés occasionnellement (périphériques
  amovibles - lecteur de disquette, de CD-ROM - ou systèmes de
  fichiers d'autres systèmes).  \choixrep

\end{questions}

\section{Droits d'accès aux fichiers}

\begin{questions}
  
  \question[2] Citez les droits élémentaires pouvant être affectés aux
  fichiers de Linux (avec leur abréviation et leur signification pour
  les fichiers normaux et les répertoires) ?\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  
  \question[5] On désire créer un répertoire \verb'/var/tmri' dans
  lequel tous les membres d'un groupe 'tmri' devront pouvoir stocker
  des informations. Les autres utilisateurs du système ne devront pas
  pouvoir accéder à ce répertoire. Indiquez les différentes opérations
  nécessaires à la mise en oeuvre de cette solution, en indiquant la
  syntaxe complète des commandes utilisées.
  
  \lignes

\end{questions}

\section{Cas pratique}

Vous êtes responsable informatique d'une société désirant mettre en
place un serveur offrant les services suivants à des machines
fonctionnant indifféremment sous Windows NT ou Linux :

\begin{itemize}
\item l'authentification des utilisateurs : un même utilisateur,
  déclaré sur le serveur, doit pouvoir se connecter indifféremment et
  avec le même mot de passe, sur un poste Linux ou Windows NT.
  
\item le partage de fichiers : chaque poste client, quel que soit le
  système sur lequel il tourne (Linux ou Windows NT), doit pouvoir
  stocker, modifier et lire, en fonction de ses droits, des fichiers
  placés sur ce serveur,
  
\item la résolution des noms de machine : le serveur à mettre en place
  doit permettre de traduire un nom de machine en adresse IP et
  vice-versa,
  
\item le partage de pages Web, dans le cadre d'un Intranet : le
  serveur doit permettre la publication de quelques pages Web
  statiques présentant l'activité de l'entreprise et de pages propres
  à chaque utilisateur, leur permettant de présenter leurs travaux.
  
\item le partage de la connexion internet : le serveur doit permettre
  à chaque utilisateur d'accéder à internet via un unique point
  d'accès internet.
\end{itemize}

\begin{questions}
  \question[3] Proposez une solution basée exclusivement sur Linux et
  répondant à ce besoin. Vous indiquerez les différents services à
  implémenter sur le serveur et décrirez succinctement les grands
  principes de leur configuration.
  
  \question[1] Pour faire face plus facilement à une augmentation de
  la charge, proposez une répartition de ces services sur plusieurs
  serveurs.

\end{questions}

\end{document}

