% CNAM Strasbourg
% Rémi LEBLOND
% -----------------------------------
% Linux TMRI 1 : Examen de rattrapage
% -----------------------------------
\documentclass[french,12pt,a4paper]{exam}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel, indentfirst}
\usepackage[xdvi]{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\remarque}[2]
{
  \begin{center}
    \fbox{\parbox{\textwidth}{\textit{#1} :

    #2

    }}
  \end{center}

}

\newcommand{\ouinon}{\choix{Oui}, \choix{Non}}

\newcommand{\choix}[1]{#1 $\Box$}

\newcommand{\lignesoul}{\hbox to \linewidth {\enspace\hrulefill}}

\newcommand{\ligne}[2]{\hbox to #1cm {#2 \enspace\hrulefill}}

\newcommand{\lignes}{
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
}

\newcommand{\choixrep}{\\
  \choix{/bin}, \choix{/boot}, \choix{/dev}, \choix{/etc},
  \choix{/home}, \choix{/lib}, \choix{/mnt}, \choix{/opt},
  \choix{/proc}, \choix{/sbin}, \choix{/tmp}, \choix{/root},
  \choix{/usr}, \choix{/var} }

%\boxedpoints
\pointsinmargin

\title{ \input{titre} \\ --- \\ Examen de rattrapage}
\date{16 septembre 2002}

\header{TMRI Systèmes en réseau}
       {Examen de rattrapage}
       {16 septembre 2002}

\author{Rémi LEBLOND}
\runningheadrule
\firstpagefooter{}
                {Attention, document sur \numpages\ pages}
                {}
\runningfooter{Rémi LEBLOND}
              {Page \thepage\ sur \numpages}
              {CNAM Strasbourg}
\pointname{pt}
\marginpointname{pt}

\begin{document}
\maketitle

\ligne{10}{Nom : }
\ligne{10}{Prénom : }

\remarque{Principe de notation}{Ce questionnaire est composé de
  \numquestions\ questions représentant \numpoints\ points ramenés à
  20. Les points affectés à chaque réponse sont indiqués dans la marge
  gauche.}
      
\remarque{Remarque}{Vous pouvez répondre directement sur ce document
  ou sur une copie séparée. Dans tous les cas, vous devrez joindre ce
  document à votre rendu final.}


%---------------------------------------------------------------
%                        Début des questions 
%---------------------------------------------------------------



\section{Définitions}

Expliquer les termes suivants et illustrer les à l'aide d'exemples :

\begin{questions}
  \addpoints

  \question[2] Code source, binaire. Insister sur la
  différence entre le code source et le binaire.

  \lignes

  \question[2] Logiciel libre. Principales différences avec un
  freeware.

  \lignes

  \question[2] Serveur NFS. Rôle, utilité.

  \lignes
  
  \question[2] Serveur NIS (ou serveur yp - yellow page). Rôle,
  utilité.

  \lignes

  \question[2] Système de fichiers.

  \lignes
\end{questions}


\section{Arborescence des répertoires de Linux}
\remarque{Attention}{Prenez garde à bien cocher la case correspondant
  à votre choix (la case située à droite de la réponse correcte.)}

\begin{questions}
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont regroupés les fichiers de
  paramétrage du système ?  
  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont regroupés les répertoires
  personnels des utilisateurs du système ?  
  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont généralement stockés les
  fichiers de paramétrage des applications ?
  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont généralement stockées les
  données manipulées (modifiées) par les applications ?
  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire sont représentés les différents
  périphériques du système (CD-ROM, ports série... ) ?
  \choixrep
  
  \question[1] Dans quel répertoire peut-on obtenir des informations
  sur l'état courant du système (utilisation mémoire, de la CPU, liste
  et caractèristiques des processus en cours d'exécution... ) ?
  \choixrep
  
  \question[1] Par convention, dans quel répertoire monte-t-on les
  systèmes de fichiers utilisés occasionnellement (périphériques
  amovibles - lecteur de disquette, de CD-ROM - ou systèmes de
  fichiers d'autres systèmes).
  \choixrep

  \question[1] Avec quelle commande monteriez-vous un système de
  fichier ISO9660 situé sur un CD-ROM (ligne de commande complête) ?

  \question[1] Dans quel fichier sont déclarés les systèmes de fichier
  couramment utilisés ?

  \lignesoul

  \question[3] Ecrivez les lignes à ajouter dans ce fichier pour
  déclarer les systèmes de fichier suivants :

  \begin{itemize}
  \item /dev/hda1 de type ext2 monté sur /,
  \item /dev/hda2 de type ext3 monté sur /home,
  \item /dev/hda5 de type ext3 monté sur /var,
  \item /dev/hda6 de type ext2 monté en lecture seule sur /usr,
  \item /dev/cdrom de type iso9660 monté à la demande des utilisateurs
    sur /mnt/cdrom.

  \end{itemize}

  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul
  \lignesoul 
  \lignesoul 


\end{questions}

\section{Droits d'accès aux fichiers}

\begin{questions}
  
  \question[3] Citez les droits élémentaires pouvant être affectés aux
  fichiers de Linux (avec leur abréviation et leur signification pour
  les fichiers normaux et les répertoires) ?\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  \ligne{1}{} \ligne{3}{} \ligne{5}{} \ligne{5}{}\\
  
  \question[5] On désire créer un répertoire \verb'/var/tmri' dans
  lequel tous les membres d'un groupe 'tmri' devront pouvoir stocker
  des informations. Les autres utilisateurs du système ne devront pas
  pouvoir accéder à ce répertoire. Indiquez les différentes opérations
  nécessaires à la mise en oeuvre de cette solution, en indiquant la
  syntaxe complète des commandes utilisées.

  \lignes

\end{questions}
\end{document}

