% CNAM Strasbourg
% Rémi LEBLOND
% ----------------------------
% Linux TMRI 1 : Examen final
% ----------------------------
\documentclass[french,12pt,a4paper]{exam}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel, indentfirst}
\usepackage[xdvi]{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\ouinon}{$\Box$ Oui, $\Box$ Non}
\newcommand{\choix}[1]{$\Box$ #1}
\newcommand{\lignesoul}{\hbox to \linewidth {\enspace\hrulefill}}
\newcommand{\ligne}[2]{\hbox to #1cm {#2 \enspace\hrulefill}}

%\boxedpoints
\pointsinmargin

\title{ \input{titre} \\ --- \\ Examen final}
\date{24 septembre 2002}

\header{TMRI Systèmes en réseau}
       {Examen final}
       {24 septembre 2002}
\runningheadrule
\firstpagefooter{}
                {Attention, document sur \numpages\ pages}
                {}
\runningfooter{Rémi LEBLOND}
              {Page \thepage\ sur \numpages}
              {CNAM Strasbourg}
\pointname{pt}
\marginpointname{pt}

\begin{document}
\maketitle

\ligne{10}{Nom : }
\ligne{10}{Prénom : }

\begin{center}
  \fbox{\parbox{\textwidth}{\textit{Principe de notation :}
      
      Ce questionnaire est composé de \numquestions\ questions
      représentant \numpoints\ points ramenés à 20. Les points
      affectés à chaque réponse sont indiqués dans la marge gauche.}
  }
\end{center}


\section{Cas pratique}
  
Une entreprise souhaite déployer Linux sur 30 postes de travail reliés
à un réseau local Ethernet à 10Mb/s.  Elle désire permettre à chaque
utilisateur de se connecter indifféremment sur tout poste en
retrouvant son environnement de travail. Pour des raisons de sécurité,
elle souhaite que les données manipulées par les utilisateurs et leurs
applications ne soient pas stockées sur les postes clients, mais se
retrouvent centralisées sur un serveur. Tous les postes de travail
doivent pouvoir être inter-changés. Ainsi, en cas de défaillance de
l'un d'entre eux, un utilisateur doit pouvoir continuer son travail
tout autre poste du réseau en retrouvant intactes ses données.

\begin{questions}
  \addpoints

  \question[4] Proposez une infrastructure permettant de répondre à
  ces besoins. Vous devez préciser le nombre de machines dont vous
  avez besoin ainsi que le rôle de chacune d'entre elles (clients et
  serveurs). Justifier vos choix.
  
  \question[5] Comment centraliser le contrôle d'accès au système
  informatique (nom des utilisateurs et mots de passe) ? Proposez une
  solution en la décrivant précisément.
  
  \question[5] Comment permettre à l'utilisateur de retrouver son
  répertoire de travail sur tout poste du réseau sur lequel il se
  connecte ? Précisez la configuration à mettre en oeuvre.

  \question[2] Par quel moyen pouvez-vous garantir qu'aucune donnée de
  l'utilisateur ne sera stockée en local sur la machine ?
   
  \question[3] Ces choix permettent-il de faciliter la maintenance du
  parc ? Expliquez pourquoi.
  
  \question[3] L'administrateur système souhaite pouvoir intervenir à
  distance sur tous les postes et serveurs depuis sa machine. Comment
  peut-il faire. Expliquer précisément la configuration a mettre en
  oeuvre.
  
  \question[3] L'administrateur du système souhaite utiliser les
  ressources d'une des machines du réseau pour y exécuter un programme
  graphique lourd (un environnement de développement sous XWindow,
  par exemple) en affichant le résultat sur son poste de travail.
  Proposez-lui une solution en la détaillant précisément.
  
  \question[2] L'entreprise souhaite pouvoir diffuser des messages aux
  utilisateurs lors de leur connexion au système informatique
  (connexion en mode texte). Quelle solution proposeriez-vous pour
  répondre à ce besoin ?
  
  \question[2] Les utilisateurs sont habitués à la commande DOS
  ``dir''. Proposez une solution leur permettant de continuer à
  utiliser ``dir'' à la place de ``ls''.

  
---

La principale application utilisée dans cette entreprise est
l'application de comptabilité. Cette dernière est nommée "compta", ses
fichiers exécutables sont situées dans /usr/compta et elle stocke ses
données dans /var/compta/data.
  
Certains utilisateurs (groupe ``compta'') doivent pouvoir mettre à
jour les données de la comptabilité, d'autres (groupe
``compta\_consult'') ne peuvent que les consulter et, enfin, les
utilisateurs restants ne doivent pouvoir accéder à aucune de ces
informations.
  
  \question[8] Comment peut-on répondre à ces besoins. Décrivez
  précisément l'infrastructure et la politique de gestion des droits
  permettant de répondre à ces contraintes (partage de l'information
  et droits d'accès aux données).
  
  \question[3] Certains utilisateurs du système utilisent
  exclusivement le programme de comptabilité. Ils ne doivent pas
  pouvoir faire autre chose du système informatique. Proposez une
  solution permettant de limiter l'accès de ces utilisateurs au seul
  programme de comptabilité.
  
  \question[5] Certains postes sont accessibles en libre service. Pour
  des questions de confidentialité et de sécurité, on désire éviter
  que quiconque puissent entrer ou sortir des informations numériques
  (fichiers) du système informatique depuis ces postes. La politique
  de sécurité à mettre en place doit donc interdire l'utilisation du
  lecteur de disquettes de ces postes.
  
  Proposez une solution permettant de mettre en oeuvre cette
  politique.

\end{questions}

\end{document}

