\documentclass[french,12pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel, indentfirst}
\usepackage[xdvi]{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{times}
\usepackage{color}
\usepackage[ps2pdf]{hyperref}

\author{Rémi LEBLOND}
\title{TD 1 : Utilisation des commandes de base de Linux et vi}

\begin{document}

\maketitle

\section{But de l'exercice :}

Le but de cet exercice est d'aborder la manipulation des commandes de 
base de Linux et de l'éditeur de texte "vi".

Il se déroulera en trois temps :

\begin{itemize}
\item D'abord nous explorerons le contenu des différents répertoires
  de Linux. Cela nous donnera l'occasion d'utiliser les commandes de
  manipulation de répertoires et de fichiers. Nous effectuerons
  également des recherches de fichiers basées sur leurs caractéristiques
  (nom, taille, date de modification... ) et leur contenu (recherche 
  d'un motif dans un fichier) ;

\item Enfin, nous verrons les fonctions permettant de consulter et
  manipuler les processus ;

\item Ensuite, nous créerons un fichier texte à l'aide de l'éditeur
  "vi", ce qui nous permettra de parcourir rapidement les différentes
  fonctions de ce dernier ;
  
\end{itemize}

\section{Exploration des différents répertoires du système}

\subsection{Le répertoire personnel}

\begin{itemize}
\item Quel est le répertoire courant initial ?
\item Quels sont les fichiers contenus dans ce dernier ?
\item Affichez les fichiers cachés à l'aide de l'option '-a'. Comment
  est-il possible de cacher un fichier ?
\item Créez un fichier nommé "liste\_fichiers" et contenant la liste
  des fichiers du répertoire courant. Visualisez le contenu de ce
  dernier.
\item Faites de même, mais en affichant les caractéristiques détaillées
  des fichiers du répertoire courant (taille, date de création,
  propriétaire, groupe d'affectation, matrice des droits). Créez un
  fichier nommé "liste\_fichiers\_détail" contenant ces informations.
\item Créez un sous-répertoire nommé "mon\_répertoire" et recopiez-y
  le fichier "liste\_fichiers".
\item Créez un lien symbolique pointant vers le fichier 
  "liste\_fichiers\_détail". Affichez la liste détaillée de ce répertoire.
  Que constatez-vous ?
\item Modifiez le contenu du fichier "liste\_fichiers\_détail" en y
  ajoutant la liste détaillée des fichiers du répertoire courant.
  Consultez le contenu du fichier "liste\_fichiers\_détail" et
  comparez-le au fichier correspondant dans le répertoire précédent.
  Que constatez-vous ?
\item Créez un sous-répertoire nommé "mon\_autre\_répertoire" pour y
  copier le contenu du répertoire "mon\_répertoire".  Affichez la
  liste détaillée de ce répertoire. Que constatez-vous ?
\item Affichez le contenu du fichier "liste\_fichiers\_détail". Que
  constatez-vous ?
\item Afficher la liste des fichiers créés depuis moins d'une heure
  à partir de votre répertoire personnel.
\item Afficher la liste des liens symboliques à partir de votre
  répertoire personnel.
\item Retournez au répertoire "mon\_répertoire" et supprimer le
  répertoire "mon\_autre\_répertoire". Que constatez-vous ? Quelles
  dispositions devez-vous prendre pour supprimer ce répertoire ?
\end{itemize}

\subsection{Le répertoire "/dev"}
\begin{itemize}
\item Placez-vous dans le répertoire "/dev",
\item Affichez la liste des fichiers, page par page. Quels fichiers
  reconnaissez-vous ?
\item Repérez les fichiers représentant les lecteurs de cdrom, le
  lecteur de disquettes, les disques durs (hd*), le processeur, la
  chaîne SCSI...
\item Repérez et manipulez les fichiers ``random'' et ``zero'',
  permettant respectivement de générer des données aléatoires ou
  nulles.
\item Redirigez la sortie standard d'une commande vers le fichier
  /dev/null. Que constatez-vous ?
\end{itemize}


\subsection{Le répertoire "/proc"}
\begin{itemize}
\item Placez-vous dans le répertoire "/proc",
\item Affichez la liste des fichiers. Quels fichiers reconnaissez-vous
  ?
\item Le fichier ``cpuinfo'' donne des indications sur les processeurs
  du système. Quels enseignements en tirez-vous ?
\item De même pour le fichier ``meminfo'' qui décrit l'utilisation
  courante de la mémoire.
\item Chaque processus du système est représenté à l'aide d'un
  sous-répertoire dont le nom correspond au numéro de ce dernier.
  Allez dans un de ces répertoire et consultez son contenu (notamment
  les fichiers ``cmdline'', ``status'' et ``exe'').
\item Créez un fichier nommé ``mes\_processus'' contenant le numéro de
  tous les processus vous appartenant.
\item Essayez de retrouver le répertoire correspondant à
  l'interpréteur de commande en cours d'utilisation.
\item Que se passe-t-il lorsque vous consultez un répertoire
  correspondant à un processus ayant pris fin ?
\end{itemize}

\section{Manipulation des processus}

\begin{itemize}
\item Afficher la liste des processus lancés à partir du shell
  courant.
\item Afficher la liste de tous les processus du système.
\item Lancez la commande suivante en tâche de fond :

  \verb'cat /dev/zero > /dev/null'
  
  Quel sera le résultat de cette commande ? Quel est le numéro
  du processus correspondant.
\item Repérez ce processus dans la liste obtenue à l'aide de la
  commande ``ps''.
\item Mettez ce processus en veille. Vérifiez le nouvel état de ce
  processus à l'aide de la commande ``ps''.
\item Relancez l'exécution de ce processus.
\item Consulter la liste des travaux en cours à l'aide de la commande
  ``jobs''. Quelle différence constatez-vous par rapport au résultat de 
  la commande "ps".
\item Reprenez la main sur le processus en tâche de fond, à l'aide de
  la commande ``fg''.
\item Passez de nouveau le processus en tâche de fond à l'aide de la
  commande ``bg''. Vérifiez le nouveau statut de ce processus à l'aide
  des commandes ``ps'' et ``jobs''.
\item Arrêtez l'exécution du processus d'arrière plan.
\end{itemize}

\section{Utilisation de l'éditeur "vi"}
\begin{itemize}
\item Retournez dans votre répertoire personnel.
\item Lancer l'édition d'un fichier ``mon\_texte'' à l'aide de la
  commande suivante :
  
  \verb'vi mon_texte'
\item Saisissez un texte à l'aide de votre choix (racontez vos
  dernières vacances, votre WE, votre passion ou, si vous manquez
  d'inspiration, frappez frénétiquement sur votre clavier de façon à
  produire du texte quelconque). Veillez à produire plusieurs paragraphes
  en plaçant impérativement plusieurs fois le mot ``toto''. Utilisez pour
  cela toutes les fonctions de "vi" (copie et déplacement de mots et de
  paragraphes, ajout de texte... ).
\item Recherchez les différentes occurrences du mot ``toto'' et parcourez-les
  successivement.
\item Remplacez toutes les occurrences du mot ``toto'' par ``tutu''.
\item Déplacez une ligne du début à la fin du fichier.
\item Enregistrez votre document.
\item Procédez à de nouvelles modifications.
\item Annulez les trois dernières modifications.
\item Quittez "vi" en enregistrant les modifications.
\end{itemize}

\end{document}
